% \documentclass[bwprint]{cumcmthesis} %去掉封面与编号页
\documentclass[withoutpreface,bwprint]{cumcmthesis} %去掉封面与编号页
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}} % 正体微分符号

\usepackage{graphicx}       % 用于插入图片
\usepackage{subcaption} 
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic} % 导言区需添加这两个宏包
\usepackage{comment}  

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage[numbers]{natbib}

\title{基于长短期记忆网络(LSTM)的蔬菜补货与定价决策模型}
\tihao{A}
\baominghao{1234}
\schoolname{XX大学}
\membera{yby}
\memberb{hyx}
\memberc{ssh}
\supervisor{老师}
\yearinput{2025}
\monthinput{08}
\dayinput{29}


\begin{document}

% 标题
\maketitle
\nocite{*}
\bibliographystyle{gbt7714-numerical}

\begin{abstract}
本文

    \textbf{针对问题一，}
你好

    \textbf{针对问题二，}

    \textbf{针对问题三，}

    \textbf{针对问题四，}

    \keywords{'xx'\quad'xx'\quad'xx'\quad'xx'\quad'xx'}
\end{abstract}

% 问题背景与重述
\section{问题重述}

\subsection{问题背景}
"板凳龙"，又称"盘龙"，是浙闽地区的传统地方民俗文化活动。这种独特的表演艺术形式融合了中国传统龙舞的精髓和地方特色，展现了人们对美好生活的向往和对传统文化的传承。
在板凳龙表演中，人们将少则几十条，多则上百条的板凳首尾相连，形成蜿蜒曲折的"龙"形。这种创新的表演方式不仅展现了民间艺术的智慧，也体现了集体协作的精神。盘龙时，龙头在前领头，龙身和龙尾相随盘旋，整体呈现出一种动态的圆盘状态，给观众带来视觉上的震撼和美感享受。
板凳龙的表演质量主要体现在其运动的协调性和观赏性上。一般来说，在舞龙队能够自如地盘入和盘出的前提下，盘龙所需要的面积越小、行进速度越快，则观赏性越好。这就要求表演者们必须具备高超的技巧和默契的配合。


\subsection{问题提出}
某一板凳龙

\textbf{问题1：}

\textbf{问题2：}

\textbf{问题3：}

% 问题分析
\section{问题分析}

\subsection{问题一分析}

\subsection{问题二分析}

\subsection{问题三分析}

% 模型假设
\section{模型假设}

\begin{enumerate}
    \item ..
    \item ..
    \item ..
\end{enumerate}

% 符号说明
\section{符号说明}
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{模型核心符号说明}
    \label{表标签}
    \begin{tabular}{ccc} 
        \toprule[1.5pt]
        \textbf{符号} & \textbf{说明} & \textbf{单位} \\
        \midrule[1pt]
        $g$ & 品类标识 & - \\
        $n_g$ & 第$g$类品类的样本量 & - \\
        \bottomrule[1.5pt]
    \end{tabular}
\end{table}

% 模型建立与求解
\section{模型建立与求解}
\subsection{问题一的模型建立与求解}
\subsubsection{模型建立}
\subsubsection{问题求解}
\subsubsection{求解结果}

\subsection{问题二的模型建立与求解}
\subsubsection{模型建立}
\subsubsection{问题求解}
\subsubsection{求解结果}

\subsection{问题三的模型建立与求解}
\subsubsection{模型建立}
\subsubsection{问题求解}
\subsubsection{求解结果}

% 模型的分析与检验
\section{模型的分析与检验}
\subsection{误差分析}
\subsection{灵敏度分析}


% 模型评价
\section{模型的评价}
\subsection{模型优点}
\begin{enumerate}
    \item ..
    \item ..
    \item ..
\end{enumerate}

\subsection{模型缺点}
\begin{enumerate}
    \item ..
    \item ..
\end{enumerate}

\subsection{改进方向}
\begin{enumerate}
    \item ..
    \item ..
\end{enumerate}

% 摘要
\bibliography{ref}

% 附录

\begin{appendices}

\section{运行结果}


\section{文件列表}
\begin{table}[H]
    \caption{程序文件列表}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
        \bottomrule
        文件名 & 功能描述 \\
        \midrule
        Enums.py & 自定义枚举类型 \\
        SaleFlow.py & 处理文档，将附件2的流水整理为便用的形式 \\
        SaleUtils.py & 处理表格、绘图等工具 \\
        code1.py & 问题一程序代码 \\
        code2.py & 问题二程序代码 \\
        code3.py & 问题三程序代码 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \label{tab:文件列表}
\end{table}

\section{代码}
问题1代码
\lstinputlisting[language=python]{../../code/code1.py}
问题2代码
\lstinputlisting[language=python]{../../code/code2.py}
问题3代码
\lstinputlisting[language=python]{../../code/code3.py}

\end{appendices}

\end{document}